Поле частных

\begin{remark}
  Здесь и далее ``$\hookrightarrow$'' используется для обозначения мономорфизма (инъект. гомоморфизм).
\end{remark}

\begin{remark} Неформальные утверждения.
Поле частных --- пространство <<дробей>> с числителем из $R$ и знаменателем из $R \setminus \{0\}$. Поле частных --- это стандартный способ сделать элементы кольца обратимыми. Поле частных --- наименьшее поле, в которое можно вложить $R$ (то есть оно также вкладывается в любое другое поле, в которое вкладывается $R$).
\end{remark}

\begin{theorem} $R$~--- область целостности (коммутативная).

  Тогда существуют поле $F$ и мономорфизм $\phi\colon R \to F$, такие что
  для любого поля $G$ и мономорфизма $\psi\colon R \to G$
  $\exists \Theta\colon F \to G$ гомоморфизм, такой что $\psi = \Theta \circ \phi$.
  ($R \hookrightarrow F \hookrightarrow G$ и $R \hookrightarrow G$.)
\end{theorem}

\begin{proof}
  Определим $\sim$: $(a,\,b) \sim (c,\,d)$ если $ad = bc$ --- отношение эквивалентности.

  Рассмотрим $F := R \times (R \setminus \{0\}){/}_\sim$.

  Обозначим за $\frac{a}{b}$~--- класс $(a,\,b)$

  $\frac{a}{b}\frac{c}{d} := \frac{ac}{bd}$, $\frac{a}{b} + \frac{c}{d} := \frac{ad + bc}{bd}$

  \exersize \begin{compactenum}
  \item Докажите корректность определений операций $*$,$+$ (независимость от выбора элемента в классе эквивалентности)
  \item Проверьте, что $F$~--- кольцо, причём единице соответствует класс элемента $\frac{1}{1}$, а нулю $\frac{0}{1}$
  \item Проверьте, что $F$~--- поле, причём $(\frac{a}{b})^{-1} = \frac{b}{a}$
  \item Докажите существование мономорфизма $\phi\colon R \to F$, $x \mapsto \frac{x}{1}$ (можно доказать гомоморфность и тривиальность ядра $\phi$)
  \end{compactenum}

  Покажем существование $\Theta$. $\Theta(\frac{a}{b}) := \psi(a) \psi(b)^{-1}$
  \begin{compactenum}
  \item Корректность
  \item Гомоморфность $+$: $\Theta(\frac{a}{b} + \frac{c}{d}) = \Theta(\frac{a}{b}) + \Theta(\frac{c}{d})$
  \item Гомоморфность $*$: $\Theta(\frac{a}{b} * \frac{c}{d}) = \Theta(\frac{a}{b}) * \Theta(\frac{c}{d})$
  \item Мономорфизм, то есть инъективность. Достаточно доказать, что $\Ker \Theta = 0$. $\Ker \Theta$ --- идеал в F. Любой идеал в поле либо тривиален, либо совпадает со всем полем (пусть идеал не тривиален и содержит элемент $x$. Тогда он также содержит элемент $xx^{-1}  = 1$ $\Rightarrow$ содержит всё кольцо.). Если $\Ker \Theta = F$, значит $\Theta$ --- нулевой гомоморфизм. Но $\Theta$ не нулевой гомоморфизм $\Rightarrow$ ядро тривиально.
  \item Удовлетворяет условию $\psi = \Theta \circ \phi$ $\forall a \in R$. $\Theta(\phi(a)) = \Theta(\frac{a}{1}) = \psi(a)\psi(1)^{-1} = \psi(a)$
  \end{compactenum}  
\end{proof}

\begin{definition}
  Построенное поле $F$ называется полем частных кольца $R$ и обозначается $\Quot R$.
\end{definition}

\begin{remark} Докажем единственность $F$. $R \hookrightarrow F$, $R \hookrightarrow F_1$, в силу теоремы есть мономорфизм из $F$ в $F_1$,
  и из $F_1$ в $F$, поэтому $F$ изоморфно $F_1$.% (рассмотрим композицию отображений, получим ненулевой автоморфизм, значит ядро тривиально)
\end{remark}

\begin{definition} $K$~--- поле. Тогда поле дробно-рациональных функций: $K(x) := \{ \frac{f(x)}{g(x)} \mid f, g \in K[x], g \ne 0\}$.
\end{definition}

\begin{remark} $K(x) = \Quot(K[x])$
\end{remark}

Далее $R$~--- КГИ.

\begin{statement}
  $\forall \frac{a}{b} \in \Quot R$ можно представить в виде

  \large $\frac{a}{b} = \frac{a_1}{r_1^{k_1}} + \ldots + \frac{a_s}{r_s^{k_s}}$, где $r_i$ неприводимы.
\end{statement}
\begin{proof}
  $b = b_1 b_2$, где $(b_1,\,b_2) = 1$
  
  $\frac{a}{b_1 b_2} = \frac{ay}{b_1} + \frac{ax}{b_2}$, $\exists x, y \in R\colon 1 = b_1x + b_2y$, а значит $a = b_1 ax + b_2 ay$.

  Доказательство состоит из индукции по $s$, при чём первый пункт является как базой (для $s = 2$, $s = 1$ очевидно),
  так и переходом $s \rightarrow s + 1$
\end{proof}

Пусть $R$ евклидово кольцо с евклидовой нормой $\nu$.

\begin{definition}
  $\frac{a}{r^k} \in \Quot R$, $\frac{a}{r^k}$ простейшая дробь, если $\nu(a) < \nu(r)$
\end{definition}

\begin{statement}
  $\forall \frac{a}{b} \in \Quot R$ $\frac{a}{b} = \sum \text{простейших} + \text{элемент из R}$
\end{statement}

\begin{proof}
  \begin{compactenum}
  \item По предыдущему утверждению достаточно рассмотреть только $\frac{a}{r^k}$, где $r$ неприводимый.
  \item $a = qr + r_0$, $\nu(r_0) < \nu(r)$ или $r_0 = 0$

    $\frac{a}{r^k} = \frac{q}{r^{k - 1}} + \frac{r_0}{r^k}$, где второе слагаемое неприводимо, а первое
    можно разложить индукцией по $k$.
  
  \item <<Элемент из R>> --- это <<целая часть>> дроби, то есть элемент вида $\frac{a}{1}$. Можно разложить и без неё, набрав целую часть половинками, но это издевательство какое-то.
  \end{compactenum}
\end{proof}

\begin{example} Поле рациональных чисел $\Q = \Z \times \Z \setminus \{0\}$ является полем частных кольца целых чисел $\Z$.
\end{example}

\iffalse
% Это какой-то пример, который как-то связан с матаном, который мы не проходили. Забьём для ясности. 
$\R(x) = \Quot \R[x]$, $P$, $Q$~--- многочлены. $Q(x) = c \prod (x - x_i)^{k_i} \prod (x^2 + q_j x + r_j)^{l_j}$.

$\frac{P(x)}{Q(x)} = \ldots + \frac{A_i}{(x - x_i)^2} + \ldots + \frac{B_j x + C_j}{(x^2 + q_j + r_j)^{b_j}}$.

\Subsubsection{Заключительные замечания}

Если $R$~--- область целостности, то можно построить поле $\Quot R$, ``насильно'' обратив все элементы.

$R \hookrightarrow \Quot R$

Если есть делители нуля, то так сделать нельзя, но можно в качестве знаменателей взять только некоторое обратимое подмножество $S \subset R$:

$R \hookrightarrow S^{-1} R$

$a, b \in S \implies ab \in S$, и $0 \notin S$.

На самом деле это достаточные условия на $S$.
\fi
